中港法律系統不相容 破壞難以修復 未來香港更動盪（chenglap）

專欄：香港釋法受害的範圍遠超兩名議員

鄭立 2016年11月21日 07:00:00

香港的議員被取消資格，間接引致人大釋法一事，驚動了平常對於香港的認識其實非常有限的台灣傳媒與政界。這點是可以理解的，香港和台灣雖是不同的國家， 但是雙方的貿易關係密切,，而且雙方政治上也有一些間接的影響。香港可說是一個臺灣的預警器。

大家的注意力，大多放在了「剝奪資格」或者「打壓港獨」兩件事之上。可是這部份，反而是影響最不大的部份，香港的議會在今年之前，其實從不存在著任何代表香港獨立的議員，自然地，被打壓了之後，即使有主張香港獨立的議員，也不可能在議會裡公開他的主張了。

故此，香港獨立一如以往的，是議會外的政治能量，這點並沒有任何改變。過去香港政府或者中國，都沒有對香港獨立友善過，情況的確沒有改善，也沒有任何惡化，所以對於香港獨立反而是最沒有影響：假設沒有催化作用的話。

當大部份人都把重點放在那邊時，香港從事民主運動多年的李柱銘，指出這次釋法的真正重點，一個不太為人注意卻非常重要的事項：香港的公職人員無法證明自己效忠中華人民共和國，會否被當成被清洗的理由？

這次釋法的對象是基本法104 條，人大把他宣誓解釋為「對中華人民共和國及其香港特別行政區作出的法律承諾」，但條文本來是寫「效忠中華人民共和國香港特別行政區」，即是我們舊有所知的「效忠香港」，被硬生生插入了中華人民共和國。

要注意的是，這一條指涉的對象，並不僅限於議員。而是包括香港所有的公職人員，包括行政長官，主要官員，行政會議成員，立法會議員，以及各級法院法官以及其他司法人員，所以影響的範圍會超過了議員，而是官員和法官都會全部受到影響。

問題是何謂效忠及如何定義效忠。如果不是效忠中華人民共和國，就是可以取消公職人員資格的理由時，那麼，比方說反對一黨專政，就可以被指為不效忠的理據了，因為效忠並沒有被清楚的定義，這次釋法突然為香港人的公職資格，產生了一個非常巨大的灰色地帶。

而且，香港不分是否親北京，皆有大量持有或曾持有外國護照的官員與議員。他們取得外國護照本身，就需要向該國家宣誓效忠。對於像台灣一樣接受雙重國籍的香港來說，當然不是大問題。但是中華人民共和國卻是不承認雙重國籍的國家， 你只能效忠一個國家，那些擁有外國護照的人，經歷過對其他國家的宣誓後，說他們真誠效忠中華人民共和國已經不成立。如果「未能證實效忠中華人民共和國」可以成為取消公職資格的理由，受影響的人會遠遠超過該兩位議員。

這些點只是冰山一角，你會留意到，這次釋法為香港的法律留下了巨大的灰色地帶。中港法律系統不僅有先天的不相容性，北京的權力者在見識與智慧不足下，對香港普通法系統也欠缺理解，香港受到的系統性破壞，將會難以修復，而可以預計，未來的香港會更為動盪.

而香港的公職人員們，當初並沒有想像到自己的保障竟然是那麼脆弱。但事實已擺在眼前，剩下的只是何時醒覺的問題。

鄭立

所以梁振英提早退休？

104條包括司法人員及法官